% Latex-template for one-page abstract submissions.
% NUMTA2026 - Numerical Computations: Theory and Algorithms
% 21-27 June 2026, Falkensteiner Garden Calabria Resort, Curinga (Italy)

\documentclass[oribibl]{llncs}

% Please, do not use your own macros/redefinitions.

\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}
\cleardoublepage

\title{Finding a Zero Value of a Non-negative Univariate Function}
\author{Konstantin Barkalov, Alexander Zaitsev, Roman Strongin}

%%% Please note that the first author is supposed to be the speaker.

\institute{Lobachevsky State University of Nizhni Novgorod, Address1, Country1 \\
\email{konstantin.barkalov@itmm.unn.ru, Name2@university2.edu}}

\maketitle

\thispagestyle{fancy}

\textbf{Keywords.} Keyword1; keyword2; keyword3.

 \vspace*{0.5cm}

%-----------------------------------------------------------------

В данной работе рассматриваются одномерные задачи липшицевой глобальной оптимизации и методы их решения. Важность рассматриваемых задач обусловлена следующими причинами.
Существует значительное количество практических приложений, в которых необходимо решать одномерные задачи глобальной оптимизации. Также важно разрабатывать и исследовать одномерные методы, поскольку их можно успешно обобщить на многомерный случай с помощью различных схем \cite{Sergeyev2013,Sergeyev2017}.

В целом, предположение о липшицевости целевой функции является типичным для многих подходов к разработке алгоритмов глобальной оптимизации (см, например, \cite{Evtushenko2013,Jones2021}). При этом надлежащая работа таких алгоритмов (т.е. сходимость к глобальному минимуму) обеспечивается либо при использовании достаточно хорошей оценки константы Липшица, либо при использовании множества возможных значений константы.

В данной работе предлагается новый алгоритм, предназначенный для решения задач глобальной оптимизации, в которых значение целевой функции в точке минимума предполагается известным, но сама эта точка подлежит определению. Для решения таких задач, конечно же, можно применять известные методы липшицевой оптимизации. Однако в отличие от них, предлагаемый новый алгоритм 1) гарантирует сходимость к глобальному минимуму целевой функции 2) не требует для своей работы ни априорной, ни апостериорной оценки значения константы Липшица.

\textbf{Acknowledgements.}

This work was supported by the Ministry of Science and Education of the Russian Federation, project no. 075-02-2026-1346.

 \vspace{0.5cm}

\begin{thebibliography}{4}

%\bibitem{Book} Cantor G. (1955) \emph{Contributions to the founding of the theory of transfinite numbers}. Dover Publications, New York.
\bibitem{Sergeyev2013} Sergeyev Y.D., Strongin R.G., Lera D. (2013) \emph{Introduction to global optimization exploiting space-filling curves}. Springer, New York.

\bibitem{Sergeyev2017} Sergeyev Y.D., Kvasov D.E. (2017) \emph{Deterministic global optimization: An introduction to the diagonal approach}. Springer, New York.

%\bibitem{Article} Gordon P. (2004) Numerical cognition without words: {E}vidence from {A}mazonia. \emph{Science}, Vol.~306, pp.~496--499.

\bibitem{Evtushenko2013} Evtushenko Yu.G., Posypkin M.A. (2013) A deterministic approach to global box-constrained optimization. \emph{Optimization Letters}, Vol.~7(4), pp.~819--829. 

\bibitem{Jones2021} Jones D.R., Martins J.R.R.A. (2021) The DIRECT algorithm: 25 years Later. \emph{J. Glob. Optim.}, Vol.~79. pp.~521--566.

%\bibitem{Proceedings} Author I., Author I.I. (2019) An abstract. In Proceedings of the \emph{International Conference``XXX''} (ed. by Editor E.), Place (Country), p.~1.

%\bibitem{BookChapter} Author X. (2019) A chapter. In \emph{YYY Book} (ed. by Editor E.), Place (Country), pp.~10--20.


\end{thebibliography}

\end{document}
