\documentclass{cmi}
\usepackage{upgreek}

% Данные поля заполняются редакцией журнала
%\makeatletter
%\newcommand{\@volume}{}
%\newcommand{\@issue}{}
%\newcommand{\@num}{}
%\newcommand{\@pages}{}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=none]{biblatex}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}.
\classify{УДК 519.853.4}

\renewcommand*{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}} %to make a number in end of title delete this line

\title{ОПТИМИЗАЦИЯ ЗНАЧЕНИЙ ГИПЕРПАРАМЕТРОВ ОБУЧЕНИЯ МОДЕЛИ КЛАССИФИКАЦИИ СИГНАЛОВ ЭКГ ПРОГРАММНОЙ СИСТЕМОЙ GLOBALIZER
\footnote{}%
}

\authors{К.А.~Баркалов$^{1}$, Д.А.~Карчков$^{1}$, И.Г.~Лебедев$^{1}$, Е.Г.~Голдинова$^{1}$, М.А.~Усова$^{1}$, К.С.~Егоров$^{1}$, А.С.~Зайцев$^{1}$, Д.А.~Ануфриев$^{1}$, Е.Н.~Варсеева$^{1}$}
 
\organizations{$^{1}$Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского \\ (603022 Н.~Новгород, просп.~Гагарина, д.~23)
}

\newcommand{\emailsinsert}{\href{mailto:konstantin.barkalov@itmm.unn.ru}{konstantin.barkalov@itmm.unn.ru}, \href{mailto:karchkov@itmm.unn.ru}{karchkov@itmm.unn.ru}, \href{mailto:ilya.lebedev@itmm.unn.ru}{ilya.lebedev@itmm.unn.ru} \href{mailto:goldinova@unn.ru}{goldinova@unn.ru}, \href{mailto:oppabang@mail.ru}{oppabang@mail.ru}, \href{mailto:k.egorov@unn.ru}{k.egorov@unn.ru}, \href{mailto:a.zaytsev@unn.ru}{a.zaytsev@unn.ru}, \href{mailto:danufriev2004@gmail.com}{danufriev2004@gmail.com}, \href{mailto:varseeva@unn.ru}{varseeva@unn.ru}}

% Дата поступления статьи в редакцию
\newcommand{\rdate}{ДД.ММ.ГГГГ}
\emails{\emailsinsert}
\redactiondate{\rdate}

\renewcommand*{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
\setcounter{footnote}{0}

% оформление аннотации
\begin{abstract}%
В статье рассматривается задача оптимизации гиперпараметров нейросетевой модели классификации сигналов электрокардиограммы (ЭКГ) с использованием программной системы Globalizer. Объектом исследования является архитектура MobileNetV3 Small, адаптированная для обработки 10-секундных фрагментов ЭКГ в двух отведениях с частотой дискретизации 500 Гц. Задача классификации заключается в определении ведущего ритма сердечной деятельности: синусовый ритм, синусовые вариации, другие типы ритма. Варьируемыми гиперпараметрами выступают число классифицирующих нейронов в выходном слое (80–200) и вероятность Dropout (0.0–1.0). Для решения поставленной задачи оптимизации применен информационно-статистический алгоритм глобального поиска, реализованный в системе Globalizer и основанный на методах липшицевой оптимизации с редукцией размерности с помощью кривых Пеано. Алгоритм является детерминированным, что обеспечивает воспроизводимость результатов и гарантированную сходимость к глобальному оптимуму. Представлены результаты сравнения эффективности Globalizer с известными фреймворками Optuna и HyperOpt, демонстрирующие сопоставимое качество оптимизации при существенном сокращении времени настройки. Полученные результаты подтверждают перспективность применения детерминированных методов липшицевой оптимизации для точной настройки гиперпараметров глубоких нейронных сетей в медицинских диагностических задачах.



\keywords{глобальная оптимизация, многоэкстремальные функции, параллельные вычисления, нейронные сети, искусственный интеллект}
\end{abstract}

%Образец цитирования статьи
\forcitation{Баркалов~К.А., Карчков~Д.А., Лебедев~И.Г., Голдинова~Е.Г., Усова~М.А., Егоров~К.С., Зайцев~А.С., Ануфриев~Д.А., Варсеева~Е.Н. Оптимизация значений гиперпараметров обучения модели классификации сигналов экг программной системой globalizer}

%Верхние колонтитулы
\markboth{К.А.~Баркалов, Д.А.~Карчков и др.}{Параллельный алгоритм глобальной оптимизации\ldots}

% Заголовки разделов формируются при помощи команд  \section{}, \subsection{}, \subsubsection{}
\section*{Введение}
\label{sec-intro}

Электрокардиография (ЭКГ) является одним из наиболее распространенных и информативных методов диагностики сердечно-сосудистых заболеваний. Ежегодно в мире регистрируются миллионы электрокардиограмм, и автоматический анализ этих данных представляет собой актуальную задачу медицинской информатики. В последние годы для классификации ЭКГ-сигналов активно применяются методы глубокого обучения, в частности сверточные нейронные сети, которые демонстрируют высокую точность при решении задач распознавания ритмов и выявления аномалий \cite{, }. Однако эффективность таких моделей существенно зависит от правильного выбора гиперпараметров — значений, определяющих архитектуру сети и процесс ее обучения.

Задача оптимизации гаперпараметров моделей ИИ заключается в поиске такой комбинации гиперпараметров, которая обеспечивает наилучшее значение целевой метрики качества модели. С математической точки зрения эта задача относится к классу задач глобальной оптимизации с ограничениями, причем целевая функция, как правило, является многоэкстремальной, не имеет аналитического описания (представляет собой «черный ящик»), а ее однократное вычисление требует значительных вычислительных ресурсов, связанных с обучением нейронной сети. Указанные особенности делают задачу оптимизации гаперпараметров чрезвычайно сложной и требуют развитие специализированных методов оптимизации.

Среди наиболее известных фреймворков для автоматической настройки гиперпараметров можно выделить Optuna \cite{optuna} и HyperOpt \cite{hyperopt}, которые реализуют байесовские методы оптимизации, случайный поиск, а также эволюционные и генетические алгоритмы \cite{Yang2013,Gendreau2010,Eiben2015, }. Эти подходы являются стохастическими по своей природе, что приводит к вариабельности результатов при многократных запусках и не гарантирует нахождения глобального оптимума за ограниченное число итераций. Альтернативой стохастическим методам выступают детерминированные алгоритмы глобальной оптимизации \cite{Kvasov2018,Sergeyev2018,Sergeyev2006,Zilinskas2008,Himmelblau75}, одним из которых является информационно-статистический алгоритм глобального поиска, разработанный в Нижегородском государственном университете им. Н.И. Лобачевского \cite{Strongin2000, Strongin2018}. Данный алгоритм основан на предположении липшицевости целевой функции и использует редукцию размерности с помощью кривых Пеано для сведения многомерной задачи к одномерной. Важным преимуществом этого подхода является его детерминированность, обеспечивающая воспроизводимость результатов и гарантированную сходимость к глобальному минимуму при выполнении определенных условий \cite{Barkalov2016, globalizerSystem}.

Программная реализация описанных методов выполнена в виде программной системы Globalizer (доступна в открытом репозитории \url{https://github.com/OptimLLab/Globalizer}), которая предназначена для решения задач выбора оптимальных параметров сложных систем, включая модели искусственного интеллекта и машинного обучения. Система поддерживает работу с частично целочисленными переменными, невыпуклыми ограничениями, а также предоставляет возможности для параллельных вычислений с использованием технологий OpenMP, MPI и CUDA.

Настоящая статья посвящена применению программной системы Globalizer для оптимизации гиперпараметров модели классификации сигналов ЭКГ. В качестве базовой архитектуры выбрана адаптированная версия MobileNetV3 Small — легковесной сверточной нейронной сети. Модель предназначена для классификации 10-секундных фрагментов ЭКГ, зарегистрированных в двух отведениях с частотой дискретизации 500 Гц. Задача классификации заключается в определении ведущего ритма сердечной деятельности: синусовый ритм, синусовые вариации или другие типы ритма. Варьируемыми гиперпараметрами являются число классифицирующих нейронов в выходном слое (в диапазоне от 80 до 200) и вероятность Dropout (в диапазоне от 0.0 до 1.0), используемая для регуляризации и предотвращения переобучения.

В качестве исходных данных для обучения и тестирования используется набор данных ..., который содержит записи ЭКГ с метками как для задачи сегментации, так и для задачи классификации. LUDB является репрезентативной базой данных, широко применяемой в исследованиях по автоматическому анализу электрокардиограмм.

Статья имеет следующую структуру. В разделе 2 приводится постановка задачи оптимизации гиперпараметров и формальное описание используемой модели классификации ЭКГ. Раздел 3 содержит описание параллельного алгоритма глобального поиска. В разделе 4 описывается методика проведения вычислительных экспериментов, включая характеристики использованного вычислительного оборудования, параметры запуска алгоритмов и критерии сравнения. Раздел 5 посвящен анализу полученных результатов. В заключении сформулированы основные выводы и намечены направления дальнейших исследований.

\section{Постановка задачи}
\label{sec-problem}



\section{Параллельный алгоритм для решения задач глобальной оптимизации} \label{sec-PGSA}


Рассмотрим задачу глобальной оптимизации в общем виде:

\begin{gather}
\varphi(y^\ast)=\min{\left\{\varphi(y):y\in D\right\}}, \label{eq_opt_problem}\\
D=\left\{y\in \mathbb{R}^N: a_i\leq y_i \leq b_i, \; a_i,b_i\in \mathbb{R}, \;  1\leq i \leq N\right\} \label{eq_D},
\end{gather}

где целевая функция $\varphi(y)$ является многоэкстремальной, задана в вида «черный ящик» (т.е. не имеет аналитического описания), предполагаем что задача удовлетворяет условию Липшица \cite{Piyavskii1972,Shubert1972,Evtushenko2013,Zilinskas2010,Pinter1996,Jones2009} с неизвестной константой $L, \; L<\infty,$. 

\[
\left|\varphi(y_1)-\varphi(y_2)\right|\leq L\left\|y_1-y_2\right\|,\; y_1,y_2 \in D,
\]


Для решения многомерных задач глобальной оптимизации в системе Globalizer используется редукция размерности на основе кривых Пеано \cite{Sergeyev2013, Strongin2000}. Кривая Пеано $y(x)$ непрерывно и однозначно отображает единичный отрезок $[0,1]$ на $N$-мерный гиперкуб $D$:

\[
D = \left\{ y \in \mathbb{R}^N: -2^{-1} \leq y_i \leq 2^{-1}, 1 \leq i \leq N \right\} = \left\{ y(x): 0 \leq x \leq 1 \right\}.
\]

С помощью такого отображения исходная многомерная задача (\ref{eq_opt_problem}) сводится к одномерной задаче

\[
\varphi(y^\ast)=\varphi(y(x^\ast))=\min{\left\{\varphi(y(x)): x\in[0,1]\right\}},
\]

где функция $\varphi(y(x))$ удовлетворяет равномерному условию Гёльдера

\[
\left|\varphi(y(x_1))-\varphi(y(x_2))\right|\leq H\left|x_1-x_2\right|^{1/N}
\]

с константой Гёльдера $H$, связанной с константой Липшица $L$ соотношением $H = 2L\sqrt{N+3}$.


Последовательный алгоритм глобального поиска (АГП) строит последовательность точек $x^i$, в которых проводятся испытания (Будем называть процесс вычисления значения функции $f(x)=\varphi(y(x))$ \textit{испытанием}, а пару $\{x, z = f(x) = \varphi(y(x))\}$ — результатом испытания). Пусть после выполнения $k$ испытаний накоплена поисковая информация $\Omega_k$, представленная в виде набора

\[
\Omega_k = \left\{ (x_i, y_i = y(x_i), z_i = \varphi(y_i)) : 1 \leq i \leq k \right\},
\]

где точки упорядочены по возрастанию $x$: $x_1 < x_2 < \ldots < x_k$.

Для выбора точки следующего испытания для каждого интервала $(x_{i-1}, x_i)$ вычисляется характеристика

\begin{equation}
R(i) = \Delta_i + \frac{(z_i - z_{i-1})^2}{(r\mu)^2\Delta_i} - 2\frac{z_{i-1} + z_i}{r\mu}, \label{eq_R}
\end{equation}

где $\Delta_i = (x_i - x_{i-1})^{1/N}$, $r>1$ — параметр алгоритма, $\mu$ — оценка константы Гёльдера, вычисляемая по формуле

\[
\mu = \max_{1 < i \leq k} \frac{|z_i - z_{i-1}|}{\Delta_i},
\]

причем если $\mu = 0$, то полагается $\mu = 1$.

Новое испытание проводится в точке $x^{k+1}$, принадлежащей интервалу с максимальной характеристикой $R(t) = \max\{R(i)\}$. Если правой точке этого интервала соответствует номер $t$ в множестве $\Omega_k$, то

\begin{equation}
x^{k+1} = \frac{x_t + x_{t-1}}{2} - \frac{\operatorname{sign}(z_t - z_{t-1})}{2r} \left( \frac{|z_t - z_{t-1}|}{\mu} \right)^N. \label{eq_x_new}
\end{equation}

Алгоритм завершает работу при выполнении условия $\Delta_t < \epsilon$, где $\epsilon > 0$ — заданная точность, либо при достижении максимального числа испытаний $K_{\max}$.


Для ускорения процесса оптимизации в системе Globalizer реализованы параллельные версии алгоритма. Основная идея распараллеливания заключается в одновременном проведении нескольких испытаний на разных вычислительных устройствах (процессах или потоках) \cite{Lebedev2022} . Вычислительная схема реализует принцип «мастер-рабочие», мастер-процесс выполняет основыные шаги алгоритма глобального поиска: накапливает поисковую информацию, вычисляет оценку константы Гёльдера, определяет новые пробные точки и распределяет их между рабочими процессами. Рабочие процессы получают точки испытаний от главного процесса, вычисляют значения целевой функции в этих точках и отправляют результаты мастеру.

В синхронной схемы вычислений переход к следующей итерации осуществляется только после завершения всех $p$ испытаний текущей итерации. Достоинством синхронной схемы является простота реализации, однако при значительном разбросе времени вычисления целевой функции в разных точках возможны простои вычислительных ресурсов.


Для устранения недостатков синхронной схемы разработана асинхронная версия параллельного алгоритма. Ее ключевая идея заключается в том, чтобы не ожидать завершения всех испытаний текущей итерации, а отправлять новую точку на вычисление сразу после получения результата от любого рабочего процесса.

Пусть в нашем распоряжении имеется $p+1$ вычислительных процессов: один мастер (процесс 0) и $p$ рабочих. В начале поиска мастер инициирует параллельное выполнение $p$ испытаний в различных точках области поиска (начальные точки распределяются равномерно или случайным образом).

Предположим, что выполнено $k \geq 0$ испытаний и рабочие процессы выполняют испытания в точках $x^{k+1}, x^{k+2}, \ldots, x^{k+p}$. Обозначим $I_k = \{x^{k+1}, x^{k+2}, \ldots, x^{k+p}\}$ — множество прообразов точек, в которых испытания начаты, но еще не завершены.

Алгоритм выполнения асинхронной схемы включает следующие шаги.

\textbf{Шаг 1.} Перенумеровать множество $X_k = \{x^1, x^2, \ldots, x^{k+p}\}$, содержащее все прообразы точек, в которых испытания либо завершены, либо выполняются, в порядке возрастания:

\[
0 = x_1 < x_2 < \ldots < x_{k+p} = 1.
\]

\textbf{Шаг 2.} Вычислить оценки:

\[
M_1 = \max\left\{ \frac{|z_i - z_{i-1}|}{(x_i - x_{i-1})^{1/N}} : x_{i-1} \notin I_k, x_i \notin I_k, 2 \leq i \leq k+p \right\},
\]

\[
M_2 = \max\left\{ \frac{|z_{i+1} - z_{i-1}|}{(x_{i+1} - x_{i-1})^{1/N}} : x_i \in I_k, 2 \leq i < k+p \right\},
\]

\[
M = \max\{M_1, M_2\},
\]

где $z_i = \varphi(y(x_i))$, если $x_i \notin I_k$. Если $M = 0$, положить $M = 1$.

\textbf{Шаг 3.} Для каждого интервала $(x_{i-1}, x_i)$ с $x_{i-1} \notin I_k$, $x_i \notin I_k$ вычислить характеристику

\[
R(i) = \Delta_i + \frac{(z_i - z_{i-1})^2}{(rM)^2\Delta_i} - 2\frac{z_i + z_{i-1}}{rM},
\]

где $\Delta_i = (x_i - x_{i-1})^{1/N}$.

\textbf{Шаг 4.} Выбрать интервал $(x_{t-1}, x_t)$ с максимальной характеристикой:

\[
R(t) = \max\{ R(i) : x_{i-1} \notin I_k, x_i \notin I_k, 2 \leq i \leq k+p \}.
\]

\textbf{Шаг 5.} Определить новую точку для проведения испытания:

\[
x^{k+p+1} = \frac{x_t + x_{t-1}}{2} - \operatorname{sign}(z_t - z_{t-1}) \frac{1}{2r} \left( \frac{|z_t - z_{t-1}|}{M} \right)^N.
\]

Мастер добавляет точку $x^{k+p+1}$ к множеству $I_k$ и отправляет ее освободившемуся рабочему процессу для проведения нового испытания.

Алгоритм завершает работу при выполнении условия $\Delta_t < \varepsilon$ или $k+p > K_{\max}$.

Основное преимущество асинхронной схемы заключается в минимизации простоев вычислительных ресурсов: мастер обрабатывает результаты по мере их поступления, а рабочие процессы немедленно получают новые задания после завершения предыдущих.



\section{Результаты численных экспериментов}
\label{sec-result}

Вычислительные эксперименты проводились на узле суперкомпьютера <<Лобачевский>> в следующей конфигурации: операционная система Linux CentOS 8.2, 2 процессора Intel Xeon Platinum 8558 2.1/4GHz (48 ядер каждый), оперативная память 2048 Gb. 
Все рассмотренные алгоритмы реализованы на С++, использовался компилятор Intel С++ Сompiler 2023 с поддержкой OpenMP.



\section*{Заключение}
\label{sec-conclusion}



\vspace{1em}
{\it Работа выполнена при поддержке Министерства образования и науки Российской Федерации, проекты № FSWR-2026-0007 (разработка параллельного алгоритма и проведение вычислительных экспериментов, К.А. Баркалов, И.Г. Лебедев) и № FMRS-2025-0031 (разработка кинетической модели, И.М. Губайдуллин).}


\begin{biblio}


\bibitem{Strongin2000}
Strongin~R.G., Sergeyev~Y.D. Global optimization with non-convex constraints. Sequential and parallel algorithms. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 2000. 416~p. DOI:~\href{https://doi.org/10.1007/978-1-4615-4677-1}{10.1007/978-1-4615-4677-1}.

\bibitem{Barkalov2016}
Barkalov~K., Lebedev~I. Solving multidimensional global optimization problems using graphics accelerators // Communications in Computer and Information Science. 2016. Vol.~687. P.~224--235. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-55669-7_18}{10.1007/978-3-319-55669-7\_18}.

\bibitem{Piyavskii1972}
Пиявский~С.А. Один алгоритм отыскания абсолютного экстремума функции // Ж. вычисл. матем. и матем. физ. 1972. T.~12, №~4. С.~888--896.

\bibitem{Shubert1972}
Shubert~B. A sequential method seeking the global maximum of a function // SIAM Journal on Numerical Analysis. 1972. Vol.~9, No.~3. P.~379--388.

\bibitem{Evtushenko2013}
Evtushenko~Yu.G., Posypkin~M.A. A deterministic approach to global box-constrained optimization // Optimization Letters. 2013. Vol.~7, No.~4. P.~819--829. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/s11590-012-0452-1}{10.1007/s11590-012-0452-1}.

\bibitem{Zilinskas2010}
Žilinskas~A., Žilinskas~J. Global optimization based on a statistical model and simplicial partitioning // Computers \& Operations Research. 2010. Vol.~37, No.~10. P.~1759--1767. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1016/S0898-1221(02)00206-7}{10.1016/S0898-1221(02)00206-7}.

\bibitem{Pinter1996}
Pintér~J.D. Global optimization in action: Continuous and Lipschitz optimization: Algorithms, implementations and applications. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 1996. 480~p.

\bibitem{Jones2009}
Jones~D.R. The DIRECT global optimization algorithm // Encyclopedia of Optimization. Boston: Springer, 2009. P.~725--735. DOI:~\href{https://doi.org/10.1007/978-0-387-74759-0_128}{10.1007/978-0-387-74759-0\_128}

\bibitem{Yang2013}
Yang~X.-S. Engineering optimization: An introduction with metaheuristic applications. Hoboken: John Wiley \& Sons, 2013. 384~p.

\bibitem{Gendreau2010}
Gendreau~M., Potvin~J.-Y. (Eds.) Handbook of metaheuristics. 2nd ed. New York: Springer, 2010. 640~p.

\bibitem{Eiben2015}
Eiben~A.E., Smith~J.E. Introduction to evolutionary computing. 2nd ed. Berlin: Springer, 2015. 294~p.

\bibitem{Kvasov2018}
Kvasov~D.E., Mukhametzhanov~M.S. Metaheuristic vs. deterministic global optimization algorithms: The univariate case // Applied Mathematics and Computation. 2018. Vol.~318. P.~245--259. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1016/j.amc.2017.05.014}{10.1016/j.amc.2017.05.014}.

\bibitem{Sergeyev2018}
Sergeyev~Y.D., Kvasov~D.E., Mukhametzhanov~M.S. On the efficiency of nature-inspired metaheuristics in expensive global optimization with limited budget // Scientific Reports. 2018. Vol.~8, Article number:~453. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1038/s41598-017-18940-4}{10.1038/s41598-017-18940-4}.

\bibitem{globalizerSystem}
Gergel~V., Barkalov~K., Sysoyev~A. A novel supercomputer software system for solving time-consuming global optimization problems // Numerical Algebra, Control \& Optimization. 2018. Vol.~8, No.~1. P.~47--62. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.3934/naco.2018003}{10.3934/naco.2018003}.

\bibitem{Strongin2018}
Strongin~R., Gergel~V., Barkalov~K., Sysoyev~A. Generalized parallel computational schemes for time-consuming global optimization //  Lobachevskii Journal of Mathematics. 2018. Vol.~39, No.~4 P.~576--586. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1134/S1995080218040133}{10.1134/S1995080218040133}.

\bibitem{Sergeyev2006}
Sergeyev~Y.D., Kvasov~D.E. Global search based on efficient diagonal partitions and a set of Lipschitz constants // SIAM Journal on Optimization. 2006. Vol.~16, No.~3. P.~910--937. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1137/040621132}{10.1137/040621132}.

\bibitem{Zilinskas2008}
Žilinskas~A. Branch and bound algorithm for multidimensional scaling with city-block metric // Journal of Global Optimization. 2008. Vol.~43, No.~2--3. P.~357--372. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/s10898-008-9306-x}{10.1007/s10898-008-9306-x}.

\bibitem{Sergeyev2013}
Sergeyev~Y.D., Strongin~R.G., Lera~D. Introduction to global optimization exploiting space-filling curves. New York: Springer, 2013. 148~p. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/978-1-4614-8042-6}{10.1007/978-1-4614-8042-6}.

\bibitem{Himmelblau75}
Химмельблау~Д. Прикладное нелинейное программирование. М.: Мир, 1975. 535~с.


\bibitem{Lebedev2022}
Barkalov~K., Lebedev~I., Karchkov~D. Analysis and elimination of bottlenecks in parallel algorithm for solving global optimization problems // Lecture Notes in Computer Science. 2022. Vol.~13708. P.~18--32. DOI:~\href{https://doi.org/10.1007/978-3-031-22941-1_2}{10.1007/978-3-031-22941-1\_2}.

\bibitem{optuna}
Akiba~T., Sano~S., Yanase~T.,  Ohta~T., Koyama~M. Optuna: A Next-Generation Hyperparameter Optimization Framework // Proceedings of the 25th ACM SIGKDD International Conference on Knowledge Discovery \& Data Mining. 2019. P.~2623–-2631. DOI:~\href{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3292500.3330701}{10.1145/3292500.3330701}

\bibitem{hyperopt}
Bergstra~J., Yamins~D., Cox~D.D. Making a Science of Model Search: Hyperparameter Optimization in Hundreds of Dimensions for Vision Architectures // Proceedings of the 30th International Conference on Machine Learning. 2013. P.~115--123.

\end{biblio}

% Сведения об авторах (Ф.И.О.(полностью), степень, звание, кафедра (отдел), вуз, e-mail)
Баркалов Константин Александрович, д.т.н., доцент, заведующий кафедрой математического обеспечения и суперкомпьютерных технологий, Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского (Н. Новгород, Российская Федерация)

Карчков Денис Александрович, старший преподаватель кафедры математического обеспечения и суперкомпьютерных технологий, Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского (Н. Новгород, Российская Федерация)

Лебедев Илья Генадьевич, к.т.н., доцент кафедры математического обеспечения и суперкомпьютерных технологий, Нижегородский государственный университет им. Н.И. Лобачевского (Н. Новгород, Российская Федерация)



%\newpage
{\phantom{eee} \hrule \vskip 4 pt}
\classify{} % Код MSC не нужен
%\classify{MSC 00000} % Коды MSC см. http://www.ams.org/msc/

\title{OPTIMIZATION OF HYPERPARAMETER VALUES FOR TRAINING AN ECG SIGNAL CLASSIFICATION MODEL USING THE GLOBALIZER SOFTWARE SYSTEM}

\authorsen{K.A.~Barkalov$^{1}$, D.A.~Karchkov$^{1}$, I.G.~Lebedev$^{1}$, E.G.~Goldinova$^{1}$, M.A.~Usova$^{1}$, K.S.~Egorov$^{1}$, A.S.~Zaitsev$^{1}$, D.A.~Anufriev$^{1}$, E.N.~Varseeva$^{1}$}

\organizations{
$^{1}$Lobachevsky State University of Nizhny Novgorod \\ (pr. Gagarina 23, N. Novgorod, 603022 Russia)\\
}
\emails{\emailsinsert}
\redactiondateen{\rdate}

\begin{abstract}%
The paper discusses the problem of optimizing hyperparameters of a neural network model for classifying electrocardiogram (ECG) signals using the Globalizer software system. The object of the study is the MobileNetV3 Small architecture, adapted to process 10‑second ECG segments in two leads with a sampling rate of 500 Hz. The classification task involves determining the dominant cardiac rhythm: sinus rhythm, sinus variations, or other rhythm types. The tunable hyperparameters are the number of classifying neurons in the output layer (80–200) and the Dropout rate (0.0–1.0). To solve the optimization problem, an information-statistical global search algorithm implemented in the Globalizer system is employed. This algorithm is based on Lipschitz optimization methods with dimensionality reduction using Peano curves. The algorithm is deterministic, ensuring reproducibility of results and guaranteed convergence to the global optimum. The paper presents a comparison of Globalizer’s performance with the well-known frameworks Optuna and HyperOpt, demonstrating comparable optimization quality with a significant reduction in tuning time. The obtained results confirm the potential of deterministic Lipschitz optimization methods for fine‑tuning hyperparameters of deep neural networks in medical diagnostic tasks.

\keywordsen{global optimization, multi-extreme functions, parallel computing, neural networks, artificial intelligence}
\end{abstract}

\forcitationen{Barkalov~K.A., Karchkov~D.A., Lebedev~I.G., Goldinova~E.G., Usova~M.A., Egorov~K.S., Zaitsev~A.S., Anufriev~D.A., Varseeva~E.N. Optimization of hyperparameter values for training an ecg signal classification model using the globalizer software system}

\openaccess



% =============== СПИСОК "REFERENCES" (английская часть) ===============

\begin{biblio_lat}

\bibitem{Strongin2000:en}
Strongin~R.G., Sergeyev~Y.D. Global optimization with non-convex constraints. Sequential and parallel algorithms. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 2000. 416~p.DOI:~\href{https://doi.org/10.1007/978-1-4615-4677-1}{10.1007/978-1-4615-4677-1}.

\bibitem{Barkalov2016:en}
Barkalov~K., Lebedev~I. Solving multidimensional global optimization problems using graphics accelerators // Communications in Computer and Information Science. 2016. Vol.~687. P.~224--235. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-55669-7_18}{10.1007/978-3-319-55669-7\_18}.

\bibitem{Piyavskii1972:en}
Piyavskii~S.A. An algorithm for finding the absolute extremum of a function // USSR Computational Mathematics and Mathematical Physics. 1972. Vol.~12, No.~4. P.~57--67.

\bibitem{Shubert1972:en}
Shubert~B. A sequential method seeking the global maximum of a function // SIAM Journal on Numerical Analysis. 1972. Vol.~9, No.~3. P.~379--388.

\bibitem{Evtushenko2013:en}
Evtushenko~Yu.G., Posypkin~M.A. A deterministic approach to global box-constrained optimization // Optimization Letters. 2013. Vol.~7, No.~4. P.~819--829. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/s11590-012-0452-1}{10.1007/s11590-012-0452-1}.

\bibitem{Zilinskas2010:en}
Žilinskas~A., Žilinskas~J. Global optimization based on a statistical model and simplicial partitioning // Computers \& Operations Research. 2010. Vol.~37, No.~10. P.~1759--1767. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1016/S0898-1221(02)00206-7}{10.1016/S0898-1221(02)00206-7}.

\bibitem{Pinter1996:en}
Pintér~J.D. Global optimization in action: Continuous and Lipschitz optimization: Algorithms, implementations and applications. Dordrecht: Kluwer Academic Publishers, 1996. 480~p.

\bibitem{Jones2009:en}
Jones~D.R. The DIRECT global optimization algorithm // Encyclopedia of Optimization. Boston: Springer, 2009. P.~725--735. DOI:~\href{https://doi.org/10.1007/978-0-387-74759-0_128}{10.1007/978-0-387-74759-0\_128}

\bibitem{Yang2013:en}
Yang~X.-S. Engineering optimization: An introduction with metaheuristic applications. Hoboken: John Wiley \& Sons, 2013. 384~p.

\bibitem{Gendreau2010:en}
Gendreau~M., Potvin~J.-Y. (Eds.) Handbook of metaheuristics. 2nd ed. New York: Springer, 2010. 640~p.

\bibitem{Eiben2015:en}
Eiben~A.E., Smith~J.E. Introduction to evolutionary computing. 2nd ed. Berlin: Springer, 2015. 294~p.

\bibitem{Kvasov2018:en}
Kvasov~D.E., Mukhametzhanov~M.S. Metaheuristic vs. deterministic global optimization algorithms: The univariate case // Applied Mathematics and Computation. 2018. Vol.~318. P.~245--259. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1016/j.amc.2017.05.014}{10.1016/j.amc.2017.05.014}.

\bibitem{Sergeyev2018:en}
Sergeyev~Y.D., Kvasov~D.E., Mukhametzhanov~M.S. On the efficiency of nature-inspired metaheuristics in expensive global optimization with limited budget // Scientific Reports. 2018. Vol.~8, Article number:~453. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1038/s41598-017-18940-4}{10.1038/s41598-017-18940-4}.

\bibitem{globalizerSystem:en}
Gergel~V., Barkalov~K., Sysoyev~A. A novel supercomputer software system for solving time-consuming global optimization problems // Numerical Algebra, Control \& Optimization. 2018. Vol.~8, No.~1. P.~47--62. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.3934/naco.2018003}{10.3934/naco.2018003}.

\bibitem{Strongin2018:en}
Strongin~R., Gergel~V., Barkalov~K., Sysoyev~A. Generalized parallel computational schemes for time-consuming global optimization // Lobachevskii Journal of Mathematics. 2018. Vol.~39, No.~4. P.~576--586. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1134/S1995080218040133}{10.1134/S1995080218040133}.

\bibitem{Sergeyev2006:en}
Sergeyev~Y.D., Kvasov~D.E. Global search based on efficient diagonal partitions and a set of Lipschitz constants // SIAM Journal on Optimization. 2006. Vol.~16, No.~3. P.~910--937. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1137/040621132}{10.1137/040621132}.

\bibitem{Zilinskas2008:en}
Žilinskas~A. Branch and bound algorithm for multidimensional scaling with city-block metric // Journal of Global Optimization. 2008. Vol.~43, No.~2--3. P.~357--372. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/s10898-008-9306-x}{10.1007/s10898-008-9306-x}.

\bibitem{Sergeyev2013:en}
Sergeyev~Y.D., Strongin~R.G., Lera~D. Introduction to global optimization exploiting space-filling curves. New York: Springer, 2013. 148~p. DOI:~\href{http://dx.doi.org/10.1007/978-1-4614-8042-6}{10.1007/978-1-4614-8042-6}.

\bibitem{Himmelblau75:en}
Himmelblau~D.M. Applied nonlinear programming. Moscow: Mir, 1975. 535~p. (in Russian).

\bibitem{Lebedev2022:en}
Barkalov~K., Lebedev~I., Karchkov~D. Analysis and elimination of bottlenecks in parallel algorithm for solving global optimization problems // Lecture Notes in Computer Science. 2022. Vol.~13708. P.~18--32. DOI:~\href{https://doi.org/10.1007/978-3-031-22941-1_2}{10.1007/978-3-031-22941-1\_2}.

\bibitem{optuna:en}
Akiba, Takuya and Sano, Shotaro and Yanase, Toshihiko and Ohta, Takeru and Koyama, Masanori Optuna: A Next-Generation Hyperparameter Optimization Framework // Proceedings of the 25th ACM SIGKDD International Conference on Knowledge Discovery \& Data Mining. 2019. P.~2623–-2631. DOI:~\href{https://dl.acm.org/doi/10.1145/3292500.3330701}{10.1145/3292500.3330701}

\bibitem{hyperopt:en}
Bergstra~J., Yamins~D., Cox~D.D. Making a Science of Model Search: Hyperparameter Optimization in Hundreds of Dimensions for Vision Architectures // Proceedings of the 30th International Conference on Machine Learning. 2013. P.~115--123.




\end{biblio_lat}
\end{document}